臺灣還是台灣？

中國時報【林志成╱台北報導】

到底是「台灣」還是「臺灣」？教育部表示，根據考據結果，「臺灣」才是正確用法，以後教育部公文中一律會用「臺灣」兩字，並將通函國立編譯館及各級學校，在編定教科書及教學上，不要再用「台灣」了。

為了書寫上方便，愈來愈多人選擇以筆畫較少的「台灣」取代「臺灣」。但有不少民眾反映，「台灣」這種寫法失去正體字的意義，是不正確的，希望教育部「正字」。

為使文字教學由亂趨整，建立正確用字規範，教育部自六十二年委託學者專家研訂國民常用字及標準字體，並在七十一年公告。經考據文字源流，「臺灣」、「臺中」、「臺南」才是正確，「台灣」、「台中」、「台南」是錯誤的。

教育部國語會執行祕書陳雪玉表示，漢代許慎《說文解字》中，「臺」解釋為「觀四方而高者」，指可供眺望四方的高而平建築物，音ㄊㄞˊ；「台」則解釋為「說（悅）也」，即喜悅的意思，音ㄧˊ。「臺」和「台」音義皆不同。

後來，在唐、宋的《廣韻》、《集韻》等字韻書中，「台」字出現其他字義，分別讀為ㄊㄞ與ㄊㄞˊ，「臺」、「台」二字產生了同音關係，但字義上仍不一樣。到了小說刻本《目連記》、《金瓶梅》等，才開始看到假借「台」為「臺」的用法。至於兩者通用關係如何產生，一般認為是久了成習慣。

陳雪玉說，教育部的公文，未來都須用「臺灣」，並且通函各級學校，希望學校在使用字上寫「臺灣」而非「台灣」；此外，也會通函國立編譯館，希望未來教科書上也是使用「臺灣」。

係中華台北